\begin{Agradecimientos}
	La realizaci\'on de esta tesis ha sido posible gracias a la financiaci\'on recibida mediante el contrato predoctoral (FPI) con referencia BES-2013-064235, del Ministerio de Econom\'ia y Competitividad, a trav\'es de los proyectos de investigaci\'on TIN2012-37483 y TIN2015-66680, a las ayudas a la movilidad predoctoral para la realizaci\'on de Estancias Breves en centros de I+D asociadas a dicho contrato predoctoral y a la Consejer\'ia de Econom\'ia, Innovaci\'on, Ciencia y Empleo de la Junta de Andaluc\'ia a trav\'es del proyecto P11-TIC-7176, cofinanciados por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional (FEDER).
	
	Me gustar\'ia comenzar agradeciendo a mis supervisores de tesis, el Dr. Eligius M.T. Hendrix y la Dra. Gloria Ortega por su esfuerzo, tiempo y paciencia trabajando conmigo. En ambos veo un ejemplo a seguir por su admirable dedicaci\'on. Tambi\'en quiero agradecer a mi tutora, la Dra. Inmaculada Garc\'ia por su consejo, experiencia y por la confianza depositada en m\'i.
	
	Un aspecto clave de esta tesis doctoral ha sido la experiencia ganada y el trabajo realizado durante estancias en la Universidad de Edimburgo, en Reino Unido y la Universidad de Bergen, en Noruega. En Edimburgo tuve la suerte de contar con la clara visi\'on del Dr. Roberto Rossi y la Dra. Bel\'en Mart\'in y estoy muy agradecido de poder haber contado con su ayuda. Tambi\'en quiero mostrar mi agradecimiento al Dr. Dag Haugland, por su ayuda durante mi estancia en Bergen y por su ojo cr\'itico, el cual valoro profundamente: Tusen takk!
	
	Adem\'as, me gustar\'ia agradecer, por su colaboraci\'on, al resto de coautores de los art\'iculos que forman esta tesis: el Dr. Ren\'e Haijema y las Dras. Karin G.J. Pauls-Worm y Elin E. Halvorsen-Weare.
	
	Pero no solo a base de esfuerzos acad\'emicos se escribe una tesis. Soy consciente de que el crecer en un ambiente de amor y soporte sin duda facilitan el poder aventurarse en un reto como este, y por ello me siento afortunado. En particular, quiero dedicar esta tesis a mis padres, Francis y Gracia, a quienes les debo todo, y a mi hermana Irene, por su apoyo. A mis familiares, amigos y otros compa\~neros que he conocido a lo largo de estos a\~nos en M\'alaga, Almer\'ia, Edimburgo y Bergen: gracias por estar ah\'i y por vuestras palabras de \'animo y optimismo, que me han ayudado a continuar con m\'as fuerzas.
	
	Por \'ultimo, el lugar de honor es sin duda para Mairi, pilar fundamental en mi vida. Gracias por tu paciencia, tu sacrificio y tu comprensi\'on. Esta tesis no habr\'ia sido la misma sin ti, literalmente.
	
\end{Agradecimientos}